# Практическая реализация интеллектуальных подходов в веб-приложениях

## Рекомендательные системы

### Что такое рекомендательная система?

Рекомендательные движки — это подсемейство систем для фильтрации контента, предоставляющих пользователю те элементы, которые могли бы его заинтересовать. Рекомендации подбираются на основе преференций и поведения пользователя. Система должна спрогнозировать вашу реакцию на тот или иной элемент – и предложить другие, которые также могут вам понравиться. 

### Как создать рекомендательную систему?

Хотя, при программировании рекомендательных систем применяется множество методов, текст будет о трех самых простых, которые используются чаще всего. Речь пойдет о *коллаборативной фильтрации* `(collaborative filtering)`, *контентная фильтрация* `(content-based filtering)` и, наконец, *экспертные системы* `(knowledge-based systems)`. По каждой системе опишутся ее слабые места, потенциальные подводные камни и как их обходить. 

#### Коллаборативная фильтрация

![Коллаборативная фильтрация](./images/collab_filtr.png)

Первый из рассматриваемых методов, коллаборативная фильтрация — один из простейших и наиболее эффективных. Этот трехэтапный процесс начинается со сбора пользовательской информации. Затем выстраивается матрица для расчета ассоциаций и, наконец, дается весьма достоверная рекомендация. Существует две основные разновидности этого метода: на основе пользователей, занимающихся поиском, и на основе элементов, образующих ту или иную категорию. 

#### Пользовательская коллаборативная фильтрация

Идея, на которой основан этот метод – искать пользователей, чьи вкусы похожи на предпочтения нашего целевого пользователя. Если ранее Жан-Пьер и Джейсон проставили схожие оценки нескольким фильмам, то мы считаем, что вкусы у них подобны, и по рейтингам тех или иных фильмов, проставленным Жаном-Пьером, можем угадать неизвестные рейтинги Джейсона. Например, если Жану-Пьеру понравились фильмы «Возвращение джедая» и «Империя наносит ответный удар», а Джейсону понравился фильм «Возвращение джедая», то мы определенно должны подсказать Джейсону и фильм «Империя наносит ответный удар». В принципе, для прогнозирования интересов Джейсона нужно найти несколько пользователей, с которыми у него схожие вкусы.

![Пользовательская коллаборативная фильтрация](./images/user_collab_filtr.png)

В таблице, где каждый ряд соответствует пользователю, а каждый столбец – фильму, просто найти сходство между рядами в матрице и, соответственно, подыскать пользователей с общими интересами.

Однако, такая реализация сопряжена с рядом проблем:
- Пользовательские предпочтения со временем меняются. В результате система может генерировать множество неактуальных рекомендаций;  
- Чем больше количество пользователей, тем больше времени уходит на генерирование рекомендации;  
- Фильтрация пользователей уязвима для накрутки рейтингов, когда злоумышленник обманывает систему и необъективно повышает оценку одних продуктов по сравнению с другими.  

#### Коллаборативная фильтрация по элементам

Процесс прост. Сходство двух элементов рассчитывается по рейтингам, выставленным пользователем. Вернемся к примеру с Жаном-Пьером и Джейсоном — как мы помним, обоим понравились фильмы «Возвращение джедая» и «Империя наносит ответный удар». Можно сделать вывод, что большинству пользователей, высоко оценивших первый фильм, должен понравиться и второй. Таким образом, было бы релевантно предложить фильм «Империя наносит ответный удар» Ларри, которому понравился фильм «Возвращение джедая». 

Следовательно, сходство вычисляется по столбцам, а не по строкам (как понятно из матрицы с пользователями и фильмами, приведенной выше). Зачастую предпочитается именно коллаборативная фильтрация по элементам, так как она лишена всех недостатков, присущих пользовательской фильтрации. Во-первых, элементы в системе (здесь — фильмы) не изменяются со временем, поэтому рекомендации получатся более релевантными. Кроме того, элементов обычно гораздо меньше, чем пользователей, поэтому обработка данных при такой фильтрации происходит быстрее. В конечном итоге, такие системы гораздо сложнее обмануть. 

#### Контентная рекомендательная система

![Контентная рекомендательная система](./images/content_collab.png)

В контентных рекомендательных системах рекомендации формулируются на основе атрибутов, присваиваемых каждому элементу. Термин «контент» относится именно к этим описаниям. Например, если изучить историю музыкальных интересов Софи, можно заметить, что ей нравится жанр кантри. Следовательно, система может рекомендовать ей композиции в стиле кантри, а также композиции схожих жанров. Более сложные системы в состоянии выявлять соотношения между множественными атрибутами и давать более качественные рекомендации. Так, на сайте *Music Genome Project* каждая композиция, имеющаяся в базе данных, категоризируется по 450 различным атрибутам. Именно на основе этого движка работает музыкальная рекомендательная система на сайте Pandora.

#### Экспертные рекомендательные системы

Экспертные рекомендательные системы особенно хороши для работы с такими элементами, которые приобретаются нечасто – например, дома, автомобили, финансовые активы или дорогие предметы роскоши. В таких случаях рекомендательный процесс осложняется из-за дефицита рейтингов по товарам. В экспертных системах рекомендации предлагаются не на основе рейтингов, а на базе сходства между пользовательскими требованиями и описанием продукта, либо в зависимости от ограничений, выставляемых пользователем при конкретизации желаемого продукта. Поэтому система такого типа получается уникальной, ведь она позволяет клиенту явно указать, чего он хочет. Что касается ограничений – в случаях, когда они вообще применяются – обычно такие ограничения известны с самого начала и реализуются экспертами в данной предметной области. Например, если пользователь явно указывает, что ищет недвижимость в данной ценовой категории, то система должна ориентироваться на данную спецификацию при подборе вариантов. 

### Проблема холодного старта в рекомендательных системах

Одна из важнейших проблем, связанных с рекомендательными системами, заключается в том, что исходное количество доступных рейтингов обычно невелико. Что делать, если новоиспеченный пользователь пока не рейтинговал фильмов, либо, если в систему добавился новый фильм? В таких случаях затруднительно применять традиционные модели коллаборативной фильтрации. Контентные методы и экспертные системы справляются с проблемой холодного старта увереннее коллаборативных моделей, но и они не всегда есть в распоряжении. Поэтому именно для таких случаев был разработан ряд альтернативных решений – например, гибридные системы. 

### Гибридные рекомендательные системы

Итак, у всех разнообразных рекомендательных систем, рассмотренных выше, есть свои достоинства и недостатки, и предлагаемые этими системами варианты базируются на разных исходных данных. Некоторые рекомендательные движки, в частности, экспертные системы, наиболее эффективны в контекстах, где количество доступных данных ограничено. Другие системы, например, коллаборативная фильтрация, лучше всего работают в средах, где имеются большие массивы данных. Зачастую, когда данные диверсифицированы, мы располагаем достаточной гибкостью, чтобы решать одну и ту же задачу разными методами. Следовательно, можно скомбинировать рекомендации, полученные несколькими способами, тем самым повысив качество системы в целом. Исследовано множество комбинаторных приемов, в том числе:
- Взвешенные: рекомендациям, полученным разными методами, присваивается различный вес – то есть, некоторые рекомендации считаются более предпочтительными, нежели другие.  
- Смешанные: общий набор рекомендаций, без явного предпочтения тем или иным классам.  
- Дополненные: рекомендации от одной системы используются в качестве ввода для следующей, и так по цепочке.  
- Переключение: выбор случайного метода.  

Один из наиболее известных гибридных движков – система, которая стала известна по результатам конкурса *Netflix Prize* и работала с 2006 по 2009 год. Цель проекта заключалась в совершенствовании рекомендательного движка *Cinematch* от *Netflix*, предлагавшего пользователям новые фильмы, а задача – увеличить точность попаданий не менее, чем на 10%. Команда *Bellkor Pragmatix Chaos* выиграла премию в 1 миллион долларов за решение, в котором комбинировалось 107 различных алгоритмов; их программа повысила точность *Cinematch* на 10.06%. Для справки: точность – это степень совпадения текущего рейтинга фильма с последующими выставляемыми ему оценками. 

### Советы экспертов

Во-первых, базовым материалом для работы рекомендательного движка должны быть такие элементы, за которые пользователи готовы платить. В таком случае можно быть уверенным, что оценки выставляемые пользователями, будут довольно точными и релевантными. Во-вторых, всегда лучше опираться на совокупности алгоритмов, а не на единственный алгоритм. Хороший пример — *Netflix Prize*.


[Ссылка на первоисточник](https://habr.com/ru/company/piter/blog/350346/ "Знакомство с рекомендательными системами")

## Распознавание образов

**Распознавание образов** - научное направление, связанное с разработкой принципов и построением систем, предназначенных для определения принадлежности данного объекта к одному из заранее выделенных классов объектов. 

### Введение

С развитием вычислительной техники стало возможным решить ряд задач, возникающих в процессе жизнедеятельности, облегчить, ускорить, повысить качество результата. 

Задача поиска изображения по образцу является частью (подзадачей) более общей задачи распознавания образов. При несистематизированном и ненаправленном поиске «схожих» объектов из множества объектов, их можно перечислять бесконечно долго и не прийти к завершению с заданной вероятностью. В частных случаях объекты характеризуются такими идентификационными параметрами(признаками), как форма, цвет, положение, подвижность, по отличительным особенностям, их комбинации и т.п. В зависимости от этих факторов объекты подвергаются классификации. Часто стоит не глобальная задача классификации всех окружающих объектов, а необходимость выделить в поступающем видео-потоке объекты определенного рода.

### Классификация

#### Классификация по форме

Когда встает задача выделить объекты по форме, должны быть заданы классификационные примитивы. В большинстве методов поиска в качестве примитивов используются круглые, эллиптические, прямоугольные или прямолинейные объекты.

##### Поиск по шаблону

Универсальным способом поиска по форме признан метод вписывания шаблона. Шаблон, имеющий форму, объекты которой необходимо выделить, перемещается по изображению, рассчитывается характеристика положения, и там, где показатель этой характеристики превышает некоторый порог – может находиться объект искомой формы.

Техника расчета характеристики может быть различна. Чаще всего используется среднеквадратичная разность значений яркости изображений шаблона и анализируемого кадра. 

![Поиск по шаблону](./images/class1.png)

Недостатком этого метода является его ресурсоемкость. Требуется неоднократное непоследовательное обращение к одним и тем же фрагментам памяти изображения. К тому же, изображение шаблона не является динамически масштабируемым – то есть, если объект в кадре несколько меньше или больше шаблонного – он, скорее всего не будет выделен. Решением данной проблемы может быть поиск объектов по аналитической зависимости, описывающей их форму.

##### Поиск по аналитическому описанию формы

Распространена практика поиска объектов по форме, имеющей аналитическое описание. Например, эллипс (или его частный случай – окружность) могут быть описаны несложной формулой из курса аналитической геометрии.

![Поиск по аналитическому описанию формы](./images/class2.png)

По аналогии с методом поиска по шаблону для большинства точек изображения рассматривается их характеристика – в нее включаются значения яркостей точек, положение которых удовлетворяет аналитической зависимости.

![Вписывание эллипса в совокупность точек](./images/class3.png)

В остальном этот метод аналогичен методу поиска по шаблону. Однако, ситуация когда объект искомой формы расположен в кадре нужным образом достаточно редка. Чаще всего отдельные элементы заслоняются или просто не видны, объект повернут и вообще мало похож на свою форму по аналитической зависимости или шаблону. В такой распространенной ситуации можно пытаться выделять отдельные фрагменты формы, например прямые линии.

#### Классификация по положению

дним из наиболее наполненных эвристикой направлений в теории распознавания образов являются методы поиска по положению. В частности, при поиске лиц или других фрагментов тел в области кадра принимается допущение, что искомые области представляют собой продолговатые, чаще всего вытянутые в вертикальном направлении совокупности пикселей близких по яркости. Таким же образом используется множество других допущений относительно взаимного местоположения объектов – если на некий объект были нанесены легко отыскиваемые метки, или некие детали, изначально содержимые объектом, значительно проще классифицировать, чем весь объект в целом, то, обнаружив эти метки или детали, можно классифицировать содержащий их объект. То есть, если существует устойчивый метод выделения в кадре, например, глаз человека или носа, то можно по этим деталям сделать предположение, где находится все остальное. Исключения составляют атипичные случаи, когда объект в кадре обладает нетривиальным сочетанием этих деталей в неподходящих для распознавания положениях.

#### Классификация по цвету

Многие объекты можно классифицировать в зависимости от их цвета: они либо постоянно имеют определенную окраску, либо в некоторые моменты их окраска может быть регламентирована достаточно четко. Более того, в связи с тем, что существует множество базисов представления цветовых компонент (*RGB*, *YUV*, *YCrCb*, *HSV* и т.д.), нередки случаи, когда в том или ином базисе данный объект можно классифицировать практически безошибочно. Однако информация о том, какой базис использовать и как лучше организовать поиск объекта, имея в распоряжении изображение в данном базисе, зачастую может быть получена исключительно экспериментальным путем.

### Базовые положения теории распознавания образов

Распознавание образов (объектов, сигналов, ситуаций, явлений или процессов) - задача идентификации объекта или определения каких-либо его свойств по его изображению (оптическое распознавание) или аудиозаписи (акустическое распознавание) и другим характеристикам.

Одним из базовых является не имеющее конкретной формулировки понятие множества. В компьютере множество представляется набором неповторяющихся однотипных элементов. Слово «неповторяющихся» означает, что какой-то элемент в множестве либо есть, либо его там нет. Универсальное множество включает все возможные для решаемой задачи элементы, пустое не содержит ни одного.

Образ - классификационная группировка в системе классификации, объединяющая (выделяющая) определенную группу объектов по некоторому признаку. Образы обладают характерным свойством, проявляющимся в том, что ознакомление с конечным числом явлений из одного и того же множества дает возможность узнавать сколь угодно большое число его представителей. Образы обладают характерными объективными свойствами в том смысле, что разные люди, обучающиеся на различном материале наблюдений, большей частью одинаково и независимо друг от друга классифицируют одни и те же объекты. В классической постановке задачи распознавания универсальное множество разбивается на части-образы. Каждое отображение какого-либо объекта на воспринимающие органы распознающей системы, независимо от его положения относительно этих органов, принято называть изображением объекта, а множества таких изображений, объединенные какими-либо общими свойствами, представляют собой образы.

Методика отнесения элемента к какому-либо образу называется решающим правилом. Еще одно важное понятие - метрика, способ определения расстояния между элементами универсального множества. Чем меньше это расстояние, тем более похожими являются объекты (символы, звуки и др.) - то, что мы распознаем. Обычно элементы задаются в виде набора чисел, а метрика - в виде функции. От выбора представления образов и реализации метрики зависит эффективность программы, один алгоритм распознавания с разными метриками будет ошибаться с разной частотой.

Обучением обычно называют процесс выработки в некоторой системе той или иной реакции на группы внешних идентичных сигналов путем многократного воздействия на систему внешней корректировки. Такую внешнюю корректировку в обучении принято называть «поощрениями» и «наказаниями». Механизм генерации этой корректировки практически полностью определяет алгоритм обучения. Самообучение отличается от обучения тем, что здесь дополнительная информация о верности реакции системе не сообщается.

Адаптация - это процесс изменения параметров и структуры системы, а возможно - и управляющих воздействий, на основе текущей информации с целью достижения определенного состояния системы при начальной неопределенности и изменяющихся условиях работы.

Обучение - это процесс, в результате которого система постепенно приобретает способность отвечать нужными реакциями на определенные совокупности внешних воздействий, а адаптация - это подстройка параметров и структуры системы с целью достижения требуемого качества управления в условиях непрерывных изменений внешних условий.

Примеры задач распознавания образов:
- pаспознавание букв;  
- pаспознавание штрих-кодов;  
- pаспознавание автомобильных номеров;  
- pаспознавание лиц и других биометрических данных;  
- pаспознавание изображений;  
- pаспознавание речи.  

### Методы распознавания образов

В целом, можно выделить следующие методы распознавания образов:
- Метод перебора. В этом случае производится сравнение с базой данных, где для каждого вида объектов представлены всевозможные модификации отображения. Например, для оптического распознавания образов можно применить метод перебора вида объекта под различными углами, масштабами, смещениями, деформациями и т. д. Для букв нужно перебирать шрифт, свойства шрифта и т. д. В случае распознавания звуковых образов, соответственно, происходит сравнение с некоторыми известными шаблонами (например, слово, произнесенное несколькими людьми).  
- Второй подход - производится более глубокий анализ характеристик образа. В случае оптического распознавания это может быть определение различных геометрических характеристик. Звуковой образец в этом случае подвергается частотному, амплитудному анализу и т. д.  
- Следующий метод - использование искусственных нейронных сетей (ИНС). Этот метод требует либо большого количества примеров задачи распознавания при обучении, либо специальной структуры нейронной сети, учитывающей специфику данной задачи. Тем не менее, его отличает более высокая эффективность и производительность.  
- Экспертный метод, основанный на непрерывном обучении экспертной системы в процессе эксплатации.  

**Персептрон как метод распознавания образов**

Ф. Розенблатт, вводя понятие о модели мозга, задача которой состоит в том, чтобы показать, как в некоторой физической системе, структура и функциональные свойства которой известны, могут возникать психологические явления - описал простейшие эксперименты по различению. Данные эксперименты целиком относятся к методам распознавания образов, но отличаются тем, что алгоритм решения не детерминированный. Простейший эксперимент, на основе которого можно получить психологически значимую информацию о некоторой системе, сводится к тому, что модели предъявляются два различных стимула и требуется, чтобы она реагировала на них различным образом. Целью такого эксперимента может быть исследование возможности их спонтанного различения системой при отсутствии вмешательства со стороны экспериментатора, или, наоборот, изучение принудительного различения, при котором экспериментатор стремится обучить систему проводить требуемую классификацию. В опыте с обучением персептрону обычно предъявляется некоторая последовательность образов, в которую входят представители каждого из классов, подлежащих различению. В соответствии с некоторым правилом модификации памяти правильный выбор реакции подкрепляется. Затем персептрону предъявляется контрольный стимул и определяется вероятность получения правильной реакции для стимулов данного класса. В зависимости от того, совпадает или не совпадает выбранный контрольный стимул с одним из образов, которые использовались в обучающей последовательности, получают различные результаты: 
1. Если контрольный стимул не совпадает ни с одним из обучающих стимулов, то эксперимент связан не только с чистым различением, но включает в себя и элементы обобщения.  
2. Если контрольный стимул возбуждает некоторый набор сенсорных элементов, совершенно отличных от тех элементов, которые активизировались при воздействии ранее предъявленных стимулов того же класса, то эксперимент является исследованием чистого обобщения. 
Персептроны не обладают способностью к чистому обобщению, но они вполне удовлетворительно функционируют в экспериментах по различению, особенно если контрольный стимул достаточно близко совпадает с одним из образов, относительно которых персептрон уже накопил определенный опыт.

### Общая характеристика задач распознавания образов и их типы

Общая структура системы распознавания и этапы в процессе ее разработки показаны ниже:

![Пример структуры системы распознавания](./images/class4.png)

Задачи распознавания — это информационные задачи, состоящие из двух этапов:
- преобразование исходных данных к виду, удобному для распознавания;  
- собственно распознавание (указание принадлежности объекта определенному классу).  

В этих задачах можно вводить понятие аналогии или подобия объектов и формулировать правила, на основании которых объект зачисляется в один и тот же класс или в разные классы. В этих задачах можно оперировать набором прецедентов-примеров, классификация которых известна и которые в виде формализованных описаний могут быть предъявлены алгоритму распознавания для настройки на задачу в процессе обучения. Для этих задач трудно строить формальные теории и применять классические математические методы (часто недоступна информация для точной математической модели или выигрыш от использования модели и математических методов несоизмерим с затратами).

Выделяют следующие типы задач распознавания:

- задача распознавания - отнесение предъявленного объекта по его описанию к одному из заданных классов (обучение с учителем);  
- задача автоматической классификации - разбиение множества объектов, ситуаций, явлений по их описаниям на систему непересекающихся классов (таксономия, кластерный анализ, самообучение);  
- задача выбора информативного набора признаков при распознавании;  
- задача приведения исходных данных к виду, удобному для распознавания;  
- динамическое распознавание и динамическая классификация - задачи 1 и 2 для динамических объектов;  
- задача прогнозирования - предыдущий тип, в котором решение должно относиться к некоторому моменту в будущем.

[Ссылка на первоисточник](https://ru.bmstu.wiki/%D0%A0%D0%B0%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5_%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BE%D0%B2 "Национальная библиотека им. Н. Э. Баумана Bauman National Library")

## Системы распознавания речи

### Классификация систем распознавания речи

На сегодняшний день, под понятием “распознавание речи” скрывается целая сфера научной и инженерной деятельности. В общем, каждая задача распознавания речи сводится к тому, чтобы выделить, классифицировать и соответствующим образом отреагировать на человеческую речь из входного звукового потока. Это может быть и выполнение определенного действия на команду человека, и выделение определенного слова-маркера из большого массива телефонных переговоров, и системы для голосового ввода текста.

### Признаки классификации систем распознавания речи

Каждая такая система имеет некоторые задачи, которые она призвана решать и комплекс подходов, которые применяются для решения поставленных задач. Рассмотрим основные признаки, по которым можно классифицировать системы распознавания человеческой речи и то, как этот признак может влиять на работу системы.  
- **Размер словаря.** Очевидно, что чем больше размер словаря, который заложен в систему распознавания, тем больше частота ошибок при распознавании слов системой. Например, словарь из 10 цифр может быть распознан практически безошибочно, тогда как частота ошибок при распознавании словаря в 100000 слов может достигать 45%. С другой стороны, даже распознавание небольшого словаря может давать большое количество ошибок распознавания, если слова в этом словаре очень похожи друг на друга.  
- **Дикторозависимость или дикторонезависимость системы.** По определению, дикторозависимая система предназначена для использования одним пользователем, в то время как дикторонезависимая система предназначена для работы с любым диктором. Дикторонезависимость – труднодостижимая цель, так как при обучении системы, она настраивается на параметры того диктора, на примере которого обучается. Частота ошибок распознавания таких систем обычно в 3-5 раз больше, чем частота ошибок дикторозависимых систем.  
- **Раздельная или слитная речь.** Если в речи каждое слово разделяется от другого участком тишины, то говорят, что эта речь – раздельная. Слитная речь – это естественно произнесенные предложения. Распознавание слитной речи намного труднее в связи с тем, что границы отдельных слов не четко определены и их произношение сильно искажено смазыванием произносимых звуков.  
- **Назначение.** Назначение системы определяет требуемый уровень абстракции, на котором будет происходить распознавание произнесенной речи. В командной системе (например, голосовой набор в сотовом телефоне) скорее всего, распознавание слова или фразы будет происходить как распознавание единого речевого элемента. А система диктовки текста потребует большей точности распознавания и, скорее всего, при интерпретации произнесенной фразы будет полагаться не только на то, что было произнесено в текущий момент, но и на то, как оно соотносится с тем, что было произнесено до этого. Также, в системе должен быть встроен набор грамматических правил, которым должен удовлетворять произносимый и распознаваемый текст. Чем строже эти правила, тем проще реализовать систему распознавания и тем ограниченней будет набор предложений, которые она сможет распознать.

### Различия методов распознавания речи

При создании системы распознавания речи требуется выбрать, какой уровень абстракции адекватен поставленной задаче, какие параметры звуковой волны будут использоваться для распознавания и методы распознавания этих параметров. Рассмотрим основные различия в структуре и процессе работы различных систем распознавания речи.  
- **По типу структурной единицы.** При анализе речи, в качестве базовой единицы могут быть выбраны отдельные слова или части произнесенных слов, такие как фонемы, ди- или трифоны, аллофоны. В зависимости от того, какая структурная часть выбрана, изменяется структура, универсальность и сложность словаря распознаваемых элементов.  
- **По выделению признаков.** Сама последовательность отсчетов давления звуковой волны – чрезмерно избыточна для систем распознавания звуков и содержит много лишней информации, которая при распознавании не нужна, либо даже вредна. Таким образом, для представления речевого сигнала из него требуется выделить какие-либо параметры, адекватно представляющие этот сигнал для распознавания.  
- **По механизму функционирования.** В современных системах широко используются различные подходы к механизму функционирования распознающих систем. Вероятностно-сетевой подход состоит в том, что речевой сигнал разбивается на определенные части (кадры, либо по фонетическому признаку), после чего происходит вероятностная оценка того, к какому именно элементу распознаваемого словаря имеет отношение данная часть и (или) весь входной сигнал. Подход, основанный на решении обратной задачи синтеза звука, состоит в том, что по входному сигналу определяется характер движения артикуляторов речевого тракта и, по специальному словарю происходит определение произнесенных фонем.

### Зачем нам это надо

Когда заходит разговор о распознавании речи, невозможно оставаться исключительно в сфере «анализа сигналов» (на то есть отдельные труды и отрасли науки). Всегда надо помнить, что при анализе речи мы работаем с особым видом сигнала, который воспроизводится определенной биологической системой. С одной стороны, она ограничена своими амплитудно-частотными характеристиками (АЧХ), а с другой стороны, самим языком и стандартным набором звуков, которые могут быть произнесены его носителем (например, при анализе русского языка мы не будем принимать во внимание возможность цоканья и свиста). Исходя из поставленной задачи, можно достаточно точно определить характеристики сигнала речи, и его основные свойства.

С другой стороны, для этого сигнала природой же разработан приемник, близкий к идеальному. Это наш слуховой тракт. Пока что не изобретено и не найдено ни одной другой системы, которая могла бы так же точно и качественно заниматься распознаванием речи. Было бы кощунством пренебречь возможностью поучиться этому у природы. Если познакомится с особенностями слухового тракта поближе, начинаешь понимать, что вейвлеты и преобразование Фурье в такие задачи пришли не с потолка. И системы, обеспечивающие разложение сигнала на частотный спектр, появились гораздо раньше первого наскального рисунка.


### Акценты и шум

Один из очевидных недостатков распознавания речи – обработка акцентов и фонового шума. Основная причина этого в том, что большая часть тренировочных данных состоит из американского говора с высоким отношением сигнала к шуму. К примеру, в наборе разговоров с телефонного коммутатора есть только беседы людей, чей родной язык – английский (по большей части, это американцы) с небольшим фоновым шумом.

Но увеличение тренировочных данных само по себе, скорее всего, не решит эту проблему. Существует множество языков, содержащих много диалектов и акцентов. Нереально собрать размеченные данные для всех случаев. Создание высококачественного распознавателя речи только для американского английского требует до 5 тысяч часов аудиозаписей, переведённых в текст.

При наличии фонового шума в движущейся машине отношение сигнал/шум может достигать величин в -5 дБ. Люди легко справляются с распознаванием речи другого человека в таких условиях. Автоматические распознаватели гораздо быстрее ухудшают показатели с увеличением шума. На графике видно, как сильно увеличивается отрыв людей при увеличении шума (при низких значениях SNR, *signal-to-noise ratio*)

### Семантические ошибки

Часто количество ошибочно распознанных слов не является самоцелью системы распознавания речи. Мы нацеливаемся на количество семантических ошибок. Это та доля выражений, у которых мы неправильно распознаём смысл.

Пример семантической ошибки – когда кто-то предлагает «let’s meet up Tuesday» [давайте встретимся во вторник] а распознаватель выдаёт «let’s meet up today» [давайте встретимся сегодня]. Бывают и ошибки в словах без семантических ошибок. Если распознаватель не распознал «up» и выдал “let’s meet Tuesday”, семантика предложения не изменилась.

Нам нужно аккуратно использовать количество ошибочно распознанных слов в качестве критерия. Для иллюстрации пример с наихудшим из возможных случаев. 5% ошибок в словах соответствует одному пропущенному слову из 20. Если в каждом предложении 20 слов (что для английского языка вполне в рамках среднего), то количество неправильно распознанных предложений приближается к 100%. Можно надеяться на то, что неправильно распознанные слова не меняют семантический смысл предложений. А иначе распознаватель может неправильно расшифровать каждое предложение даже с 5% количеством ошибочно распознанных слов.

Сравнивая модели с людьми важно проверять суть ошибок и следить не только за количеством неправильно распознанных слов.

Исследователи из Microsoft недавно сравнили ошибки людей и компьютерных распознавателей схожего уровня. Одно из найденных различий – модель путает “uh” [э-э-э…] с “uh huh” [ага] гораздо чаще людей. У двух этих терминов очень разная семантика: “uh” заполняет паузы, а “uh huh” обозначает подтверждение со стороны слушателя. Также у моделей и людей обнаружили много ошибок совпадающих типов.

### Много голосов в одном канале

Распознавать записанные телефонные разговоры проще ещё и потому, что каждого говорящего записывали на отдельный микрофон. Там не происходит наложения нескольких голосов в одном аудиоканале. Люди же могут понимать нескольких ораторов, иногда говорящих одновременно.

Хороший распознаватель речи должен уметь разделять аудиопоток на сегменты в зависимости от говорящего (подвергать его диаризации). Также он должен извлечь смысл из аудиозаписи с двумя накладывающимися друг на друга голосами (разделение источников). Это необходимо делать без микрофона, расположенного прямо у рта каждого из спикеров, то есть так, чтобы распознаватель работал хорошо, будучи размещённым в произвольном месте.

### Качество записи

Акценты и фоновый шум – всего два фактора, к которым распознаватель речи должен быть устойчив. Вот ещё несколько:

- Реверберация в разных акустических условиях.  
- Артефакты, связанные с оборудованием.  
- Артефакты кодека, используемого для записи и сжатия сигнала.  
- Частота дискретизации.  
- Возраст говорящего.  

Большинство людей не отличат на слух записей из mp3 и wav-файлов. Прежде чем заявлять о показателях, сравнимых с человеческими, распознаватели должны стать устойчивыми и к перечисленным источникам вариаций.

### Контекст

Можно заметить, что количество ошибок, которые люди делают на тестах в записях с телефонной станции, довольно высоко. Если бы вы беседовали с другом, который не понимал бы 1 слово из 20, вам бы было очень сложно общаться.

Одна из причин этого – распознавание без учёта контекста. В реальной жизни мы используем множество разных дополнительных признаков, помогающих нам понимать, что говорит другой человек. Некоторые примеры контекста, используемые людьми, и игнорируемые распознавателями речи:

- История беседы и обсуждаемая тема.  
- Визуальные подсказки о говорящем – выражения лица, движение губ.  
- Совокупность знаний о человеке, с которым мы говорим.  

Точность систем распознавания увеличивается с включением в данные подобных сигналов. Но мы только начинаем углубляться в тип контекста, который мы могли бы включить в обработку и в методы его использования.

### Развёртывание

Последние достижения в распознавании разговорной речи невозможно развернуть. Представляя себе развёртывание алгоритма распознавания речи, нужно помнить о задержках и вычислительных мощностях. Эти параметры связаны, поскольку алгоритмы, увеличивающие требования к мощности, увеличивают и задержку. Но для простоты обсудим их по отдельности.

Задержка: время от окончания речи пользователя и до окончания получения транскрипции. Небольшая задержка – типичное требование для распознавания. Она сильно влияет на ощущения пользователя от работы с продуктом. Часто встречается ограничение в десятки миллисекунд. Это может показаться слишком строгим, но вспомните, что выдача расшифровки — это обычно первый шаг в серии сложных вычислений. К примеру, в случае голосового интернет-поиска после распознавания речи нужно ещё успеть выполнить поиск.

Двунаправленные рекуррентные слои – типичный пример улучшения, ухудшающего ситуацию с задержкой. Все последние результаты расшифровки высокого качества получаются с их помощью. Проблема только в том, что мы не можем ничего подсчитывать после прохода первого двунаправленного слоя до тех пор, пока человек не закончил говорить. Поэтому задержка увеличивается с длиной предложения.

Хороший способ эффективно включать будущую информацию в распознавание речи пока ещё ищут.

Вычислительная мощность: на этот параметр влияют экономические ограничения. Необходимо учитывать стоимость банкета для каждого улучшения точности распознавателя. Если улучшение не достигает экономического порога, развернуть его не получится.

Классический пример постоянного улучшения, которое никогда не развёртывают – совместное глубинное обучение [ensemble]. Уменьшение количества ошибок на 1-2% редко оправдывает увеличение вычислительных мощностей в 2-8 раз. Современные модели рекуррентных сетей тоже попадают в эту категорию, поскольку их очень невыгодно использовать в поиску по пучку траекторий, хотя, думаю, в будущем ситуация поменяется.

### В следующие пять лет

В области распознавания речи остаётся ещё немало нерешённых и сложных проблем. Среди них:

- Расширение возможностей новых систем хранения данных, распознавания акцентов, речи на фоне сильного шума.  
- Включение контекста в процесс распознавания.  
- Диаризация и разделение источников.  
- Количество семантических ошибок и инновационные методы оценки распознавателей.  
- Очень малая задержка.  

[Ссылка на первоисточник раз](https://habr.com/ru/post/64572/ "Распознавание речи. Часть 1. Классификация систем распознавания речи")

[Ссылка на первоисточник два](https://habr.com/ru/post/64681/ "Распознавание речи. Часть 3. Голосовой тракт, слуховой тракт")

[Ссылка на первоисточник три](https://habr.com/ru/post/408017/ "Задача распознавания речи пока не решена")


## Интеллектуальные чатботы и помощники.

Согласно данным аналитической компании *eMarketer*, в 2016 году более 1,4 миллиарда человек использовали приложения для обмена сообщениями. К 2019 году более 25% населения мира (примерно 1,75 миллиарда человек) будут постоянно использовать мессенджеры для связи друг с другом.

Но не только люди могут отправлять и получать сообщения. На общем фоне роста популярности WhatsApp, Viber, Facebook Messenger, Skype, Telegram, ICQ, WeChat и других приложений, всё чаще происходит общение с чат-ботами, которые в отдельных случаях легко могут заменить собеседников из плоти и крови. 

Согласно докладу *Humanity in the Machine*, подавляющее большинство людей готовы к тому, что бизнес будет предоставлять свои услуги с помощью чат-ботов. Ради быстрых и точных ответов люди готовы общаться с ботами-продавцами, консультантами, секретарями. Онлайн-чат и приложения для обмена сообщениями являются наиболее предпочтительным способом связи с продавцом для 29% американцев. В других странах этот показатель пока ниже, но постепенно всё больше и больше людей начинают отдавать предпочтение чат-ботам.

### Как боты завоевали популярность

Прежде всего нужно сказать, что в чат-ботах нет ничего нового. Одним из первых виртуальных собеседников была программа *Элиза*, созданная в 1966 году *Джозефом Вейзенбаумом*. Элиза пародировала речевое поведение психотерапевта, реализуя технику активного слушания: переспрашивала пользователя и использовала фразы типа «Пожалуйста, продолжайте». Был проведен эксперимент, во время которого программа общалась со случайно выбранными пользователями. Впервые некоторые люди не смогли догадаться, что с ними общалась машина. 

И хотя со временем боты значительно эволюционировали, долгие годы они использовались лишь для имитации философских человеческих диалогов. Системы, основанные на шаблонах общения, могут поддерживать беседу длительное время, но практического смысла в этом мало. 
Революция произошла, когда шаблоны «общения» поменяли на шаблоны «рекомендаций». Боты смогли не только ответить на простой вопрос «Как дела?», но и с точностью дать рекомендацию на вопрос «Нужен ли мне сегодня зонт?». Самые продвинутые научились сомневаться и, в случае неуверенности в ответе, переадресовывать вопрос человеку. 

Таким образом, чат-боты — это не просто компьютерные программы, имитирующие разговор, а системы, которые пытаются предсказать наилучший ответ для своего собеседника. 

Если бот способен внятно общаться и верно понимает человека, то нет особой необходимости нанимать дополнительного сотрудника. Обращаясь к представителям бренда за консультацией, клиент чаще всего сам действует по шаблону. Нет нужды нанимать живых сотрудников, которые будет по инструкции отвечать всем пользователям заученный текст — такой персонал неотличим от роботов, но при этом нуждается в заработной плате, выходных и отпуске. 

Чат-боты, при относительно низкой стоимости разработки, могут круглосуточно помогать бесконечному числу людей.

### Самый популярный чат-бот

*Chatbottle* — это крупнейшая поисковая система по ботам, помогающая разработчикам информировать пользователей о появлении новых виртуальных ассистентов. На сайте представлен рейтинг ботов, собранный по различным параметрам: количество голосов, пользовательская статистика, платформы, категории (путешествия, продуктивность, социальное взаимодействие, электронная коммерция, развлечения, новости и т.д.). На данный момент на площадке представлено более трех с половиной тысяч ботов для *Facebook Messenger*, *Kik*, *Slack*, *Skype* и *Telegram*.

Самый популярный бот на *ChatBottle* — *Poncho* для Facebook Messenger. *Poncho* отправляет вам личные прогнозы погоды с забавными шутками/мемами и, тем самым, больше похож на приятеля-метеоролога, чем на бездушный сервис информирования о погоде. Но сомнительно, что бот в полной мере может заменить специалиста по ветрам и осадкам. 

### Медицина

Китайский поисковик *Baidu* запустил медицинского чат-бота, предназначенного для диагностики болезней. Да, на первый взгляд звучит ужасно, ведь все мы прекрасно знаем, что ставить диагноз может только врач. Попытка заглянуть в интернет приводит к тому, что больной находит у себя симптомы коклюша, лихорадки Эбола и бубонной чумы. Так может ли чем-то помочь программа?

Бот *Melody* позволяет связываться с настоящими врачами и записываться на прием, но его подлинный талант раскрывается при общении. Приложение анализирует заданные пользователем симптомы и, в зависимости от предполагаемого диагноза, связывает его с одним из 600 000 профильных врачей. Задача Melody не в том, чтобы сказать «у вас волчанка» — в первую очередь информация собирается для медицинских работников.

*Melody* задаёт дополнительные вопросы, но при этом реагирует на предыдущие высказывания. В некоторых случаях вам дадут возможность выбрать ответ сразу из нескольких вариантов. По «дотошности» бот *Melody* может показаться даже въедливее врача, но в результате ваш лечащий доктор еще до первого приема получит информацию о заболевании и на основе своего клинического опыта сделает предварительные выводы. 

В настоящее время бот доступен только в Китае, но *Baidu* активно ищет новые рынки. Ряд стартапов в США и Великобритании запустили аналогичные приложения, среди которых *Your.MD* и *Babylon Health*.

### Страхование

Бота легко научить продавать товар, но когда речь идет об услугах, возникает слишком много различных нюансов. В страховании не клиент чаще всего выбирает предложение, а ему продают определенный вид услуг. Автоматизировать этот процесс было сложно, но и сюда добрались чат-боты. 

Страховая компания *Lemonade* предоставляет своего бота *A.I. Jim* для обработки претензий. Его работа выглядит весьма впечатляюще. В прошлом году клиент через приложение фирмы заявил об украденном пальто. За три секунды его требование было удовлетворено — тем самым был поставлен мировой рекорд в сфере страхования. За эти три секунды *A.I. Jim* рассмотрел заявление, проверил на соответствие внутренним правилам, отработал 18 антимошеннических алгоритмов, одобрил заявление, отправил платежные инструкции в банк и сообщил клиенту об успешном рассмотрении дела. 

Самое забавное в этой истории, что создатели чат-бота не имели никакого отношения к страхованию. Просто два технаря в какой-то момент заметили, что огромная отрасль закостенела и страдает от отсутствия автоматизированных решений. 

Пока еще бот готов рассматривать только простые случаи, однако то, что раньше занимало недели или месяцы, теперь происходит за несколько минут или секунд. Вот что получается, когда заменяешь людей и документы ботами и машинным обучением.

*Lemonade* не были первой компанией, которая придумала использовать ботов в страховом бизнесе. На самом деле таких решений уже много. *Spixii* — страховой агент, который говорит на пяти языках. Этот бот призван ускорить процесс страхования, в простой беседе предлагая пользователям подходящую для них страховку. У *Spixii* есть особенность, делающая его похожим на человека: если бот заметит, что вы занимаетесь чем-то, что не покрывается вашей страховкой (например, занимаетесь активными видами спорта), то предложит вам подписаться на более внушительный страховой пакет (и будет еще напоминать об этом случае). 

### Исторические очерки

Современные боты похожи на продавцов или консультантов, но дух старой школы все еще жив. Чат-бот *AnzacLive Wizeline*, разработанный для *News Corp Australia*, представляет собой большой проект по оцифровке и переработке обширных записей дневника австралийского солдата Арчи Барвика, ветерана Первой Мировой войны, который прямо сейчас находится посреди боевых действий на фронте.

Конечно Арчи давно умер, но с помощью его дневников мы можем узнать больше об истории тех дней, когда он воевал. Его обширные записи охватывают все переживания молодого солдата, начиная от мыслей о страхе перед надвигающейся битвой («Это может быть последняя запись, которую я пишу»), до повседневных занятий, таких как еда, выпивка, спорт и, конечно же, его любимый дом. 

Арчи мертв, но в некотором роде он продолжает жить, являясь сплавом исторических исследований, журналистики, традиционных печатных СМИ и социальных каналов. Чат-бот продолжает отвечать на вопросы и отправляет сообщения с поля битвы во Франции.

### Автоматизированные HR-ассистенты

Бостонский стартап *Talla* разрабатывает чат-ботов, помогающих новым сотрудникам быстрее адаптироваться и решать мелкие организационные проблемы. Бот скажет вам, на что следует обратить внимание в рабочем процессе, расскажет, когда придет зарплата или когда наконец-то наступит следующий выходной. 

*Talla* — не сосед по офису, которого вы будете дергать по пустякам весь испытательный срок. Чат-бот доступен круглосуточно и никогда не устанет вам отвечать. Он автоматизирует и координирует сотни задач каждый день, интегрируясь с различными календарями и документами *Microsoft Office 365* и *Google Apps for Work*.

Следующая версия *Talla* возьмет на себя функции специалиста по работе с персоналом. Это значит, что первую подробную информацию о компании вы получите из чата с ботом. 
Стартап планирует вырастить из своих ботов настоящих бизнес-ассистентов, некоторые из которых будут решать, кого из претендентов следует пригласить на интервью. Бот ищет сходства в резюме потенциальных кандидатов с данными успешных действующих работников.

Но не будем забывать, что настоящая работа с персоналом — это очень сложная (для машины) задача, решение которой нельзя представить без полной обработки естественного языка. А это требование упирается в проблему создания сильного ИИ.

Другой известный помощник рекрутера — *Cyra* — появился всего год назад. Рекрутеры могут взаимодействовать с *Cyra* на естественном языке и вести беседу о типе кандидата, который им нужен. Cyra задает рекрутерам несколько вопросов, чтобы понять их требования и критерии отбора, а затем идентифицирует кандидатов в своей базе данных.

### Образование

Снова стартап из Бостона — *AdmitHub*. На этот раз компания помогает абитуриентам поступить в ВУЗ, а затем разобраться в сложных вопросах университетской жизни. *AdmitHub* разработали бота *Oli*, который предоставляет всем студентам бесплатное руководство о жизни в колледже. Например, его можно спросить, где находится ближайшее общежитие или когда заканчивается регистрация на курс. *Oli* помогает колледжам осмысленно вовлечь учащихся и дать понимание перспектив успешной учебы. 

*Duolingo* — популярная языковая платформа, помогающая всем желающим изучать новые языки и общаться с другими людьми. Недавно они стали активно внедрять чат-ботов, которые общаются на изучаемом вами языке. Боты сами инициируют беседу, задавая вам вопросы о различных аспектах жизни. Они могут подсказать возможные варианты ответа, если вы пока не знаете, что сказать, а также укажут на сделанные вами ошибки. Разговаривать с ними может даже новичок — сначала боты общаются просто, но чем больше практики, тем сложнее становятся занятия. Кроме того, у каждого бота свой индивидуальный стиль и свой вариант ответа на ваши вопросы. 

### Питание

*Dinner Ideas* — чат-бот, который присылает рецепты людям, ведущим здоровый образ жизни. Чтобы использовать этого бота, достаточно пересказать ему содержимое вашего холодильника — назовите хотя бы один продукт. Беседовать с большой книгой онлайн-рецептов не так уж весело, но полезно. Для любителей обычного питания есть телеграм-бот *@mycookbot*, подсказывающий рецепты на русском языке. 

### Ассистент для походов по магазинам

В 2015 году бывший сотрудник *Amazon* создал чат-бота *Mona* — рекомендательную систему по новым товарам, трендам и моде. Mona ищет интернет-магазины, удовлетворяющие определенному набору критериев: тип, стиль, цена и т.д. Mona знает о том, что ещё только поступит в магазины в следующем месяце, или когда в ближайшем торговом центре начнется распродажа. 

Бот может отслеживать цены на определенные товары и предлагает списки «топ-20» с персонализированными скидками. *Mona* обрабатывает сообщения в вашей электронной почте (в том числе, копаясь во всяком спаме), выискивает предложения о скидках, распродажах, подтверждения заказов и чеки. 

На данный момент *Mona* считается одним из самых популярных личных ботов-помощников по торговле. Он поддерживает работу с более чем 300 розничными магазинами (США). 

### Виртуальная жена

*Alexa*, *Siri* и *Cortana* не идут ни в какое сравнение с японской помощницей *Azuma Hikari*. Начнем с того, что у *Азумы* есть тело, создаваемое с помощью компьютерной системы и проектора. И хотя это только «голографический» персонаж, её хотя бы можно увидеть. Виртуальная девушка в аниме-стиле показывает прогноз погоды, работает в качестве будильника, напоминает о вещах, о которых нужно напоминать, управляет освещением и устройствами умного дома, борется с вашим одиночеством. 

*Азума* понимает речь на естественном языке (в меру своих способностей) и способна отвечать. После обучения она может помогать своему хозяину справляться с негативными эмоциями — выслушает и поддержит в трудную минуту. 

Нам этот бот может показаться странным, но в Японии в 32% домохозяйств живут одинокие люди, поэтому искусственные интеллектуальные собеседники имеют там смысл. 

[Ссылка на первоисточник](https://habr.com/ru/company/asus/blog/404505/ "Чат-боты: где, как и когда заменить человека")
